# Структура метрик продукта и аналитические фреймворки

## ссылки

 * Статьи:
    * [Как выбрать правильные метрики для продукта - Анна Булдакова](https://vc.ru/flood/36434-kak-vybrat-pravilnye-metriki-dlya-produkta)
 * Шаблоны:
    * [Шаблон фреймворка HEART](https://miro.com/templates/heart-template/)
    * [Инструкция по фреймворку HEART. На примере команды «МегаФон-Бизнес» ](https://vc.ru/marketing/121986-instrukciya-po-freymvorku-heart-na-primere-komandy-megafon-biznes)
    * [Шаблон фреймворка AARRR](https://miro.com/templates/aarrr/)
 * AARRR
    * видео [Startup Metrics for Pirates: AARRR! - Dave McClure - 2007](https://www.youtube.com/watch?v=irjgfW0BIrw)
    * [AARRR! Pirate Metrics For Startups - 2015 - Dan McGaw ](https://mcgaw.io/blog/aarrr-pirate-metrics-for-startups/)
    * [AARRR: Pirate Metrics for SaaS - Pierre Lechelle - 2015](https://www.pierrelechelle.com/aarrr-pirate-metrics)
 * HEART
    * VPN [How to choose the right UX metrics for your product - Kerry Rodden - GV Library - 2015](https://library.gv.com/how-to-choose-the-right-ux-metrics-for-your-product-5f46359ab5be)
 * VPN [HEARRRT — Trade Me's metrics framework - Trent Mankelow - 2017](https://medium.com/trade-me/hearrrt-trade-mes-metrics-framework-56e51e371eb)

## Фреймворк AARRR

 * с уклоном в маркетинг, для стартапов
 * группировка/столбцы
    * Цель: что хотите в этой части от пользователя? Как будете получать данные? Что будете анализировать?
    * Метрика: конкретный показатель, который надо смотреть. Можно сравнивать изменение во времени
 * ![](./аналитика_фреймворки_AARRR_HEART_CANVAS/AARRR_пример.jpg)
 * Acquisition - Привлечение
	* цель
		* Достижение целевых показателей кампании по привлечению
		* как понять, что пользователю нравится функционал/контент
		* какая воронка привлечения: Как пользователи находят нас?
    * метрики
        * воронка привлечения: каналы, Количество визитов
		* качество трафика: количество лидов по каналам привлечения/когортам/сегментам
		* микро-конверсии: просмотр видео, клики, время на странице
		* A/B тестирование каналов привлечения
 * Activation - Активация
	* цель
		* Конверсия: переход из лида в клиенты
		* Как отзываются об опыте?
    * метрики
		* стоимость привлечения: CAC, ROMI
        * использование фич, дизайн, UX/UI
		* % оформивших пробный период
		* среднее количество/длинна/частота сессий/взаимодействий за период
		* среднее/средневзвешенное количество бесплатных используемых функций
 * Retention - Удержание
	* цель
		* Для монетизации на рекламе: Возвращаются ли пользователи?
		* Совершают ли повторные покупки?
		* Воронка возвращения: пользователи читают рассылки, увлечены игровыми механиками?
    * метрики
        * уведомления, пуши, рассылки, геймификация/достижения
		* снижение интенсивности покупок по когортам/сегментам/каналам сбыта
		* Retention, Rolling retention, Churn rate
 * Referral - Рекомендации
	* цель
		* Рассказывают ли другим о нас?
		* как сокращается стоимость привлечения?
		* что пользователи пишут в соцсетях/чатах?
	* метрики
		* NPS(процент фанатов), CSI/CSAT(Индекс удовлетворённости пользователей)
		* количество рекомендаций на пользователя
		* воронка рекомендаций: отправлено, принято
		* уникальный код для отслеживания скидок за рекомендации
 * Revenue - прибыль
	* цель
		* Как вы зарабатываете?
		* Ваши финансовые показатели в порядке?
    * метрики
        * Выручка, средний чек, количество транзакций, подписок, ARPPU, ARPDAU, LTV
		* воронка продаж: минимальный/средний/максимальный доход 
		* выручка на пользователя/когорту/сегмент/канал за период времени

## Фреймворк HEART

 * с уклоном в продукт
 * группировка/столбцы
    * Цель/состояние/отношение: что хотите в этой части от пользователя?
    * Сигнал/признак/действие: как понять, что вовлечение пользователя растёт, приближается достижение цели? Как будете получать данные?
    * Метрика: конкретный показатель, который надо смотреть. Можно сравнивать изменение во времени
 * Happiness - Счастье
	* цель/отношение
		* пользователь считает приложение удобным
		* пользователь решил оставить комментарий/отзыв/оценку
	* сигналы
		* положительные данные опросов
		* положительные комментарии/оценки
	* метрики
		* NPS(процент фанатов), CSI/CSAT(Индекс удовлетворённости пользователей)
		* количество наивысших оценок
		* процент положительных комментариев по мнению бота-оценщика
		* количество рекомендаций на пользователя, уникальный код для отслеживания скидок за рекомендацию
 * Engagement - Вовлечённость/привлечение
	* цель/отношение
		* пользователю нравится функционал/контент
	* сигналы
		* увеличение/стабилизация времени использования и количества функций
	* метрики
		* среднее количество/длинна/частота сессий/взаимодействий за период
		* среднее/средневзвешенное количество бесплатных используемых функций
		* количество лидов
 * Adoption - Принятие/регистрация
	* цель/отношение
		* пользователи считают продукт ценным, решающим проблемы
		* пользователь решил стать клиентом
	* сигналы
		* среднее количество авторизаций за период
		* среднее/средневзвешенное количество платных используемых функций
		* процент конверсии в постоянного пользователя
	* метрики
	    * Процент пользователей, использующих ключевые функции(NSM)
		* конверсия, количество новых клиентов/пользователей
 * Retention - Удержание
	* цель/отношение
		* пользователь решил вернуться в приложение, стать постоянным клиентом
	* сигналы
		* возвращаемость
	* метрики
		* Retention, Rolling retention, Churn rate
		* процент возобновления подписок после регистрации
		* Процент пользователей, повторно использующих ключевые функции(NSM)
 * Task success - Успех выполнения задач
	* цель/отношение
		* пользователь решает проблему
	* сигналы
		* пользователь сформировал привычку решения регулярных проблем
		* пользователь решил проблему
	* метрики
	    * Время на выполнение ключевых функций(NSM)
		* эффективность: процент использованных/выполненных ключевых функций
		* процент ошибок: брошенные корзины, процент не завершённых воронок/стадий ключевых функций
 * ![](./аналитика_фреймворки_AARRR_HEART_CANVAS/цель_сигнал_метрика.jpg)

## HEARRRT = AARRR + HEART

 * Happiness Счастье
 * Engagement Вовлечённость
 * Audience Аудитория
 * Retention Удержание
 * Revenue Доход
 * Referral Рекомендации
 * Tech Техчасть


## Фреймворк Product Canvas

 * для мозгового штурма
 * ![](./аналитика_фреймворки_AARRR_HEART_CANVAS/PMC_2.jpg)
 * ![](./аналитика_фреймворки_AARRR_HEART_CANVAS/PMC.jpg)

##  [PMC - Product Metrics Canvas. Быстрый и легкий способ сделать первый шаг на пути к системе метрик продукта. Дарья Рыжкова](https://medium.com/octoberry-team/product-metrics-canvas-a126fc34a69f)

 * HEART и AARRR не работали, когда команда:
    * точно знает, какую фичу они будут делать и зачем.
    * никогда не пытались собирать метрики и даже не пробовали их формулировать.
 * простой подход к формированию метрик, который позволяет команде быстро сдвинуться с мертвой точки и понять, что же нужно измерять. 
 * На все потребуется минут 20-30 чистого времени

 * Product Metrics Canvas — это 7 блоков, содержащих ответы на 4 вопроса. Заполнять которые нужно последовательно — слева направо.
 * Шаг 1. Фича
    * Цель: достичь общего понимания о том, что же мы делаем. Если команда не видела/не слышала ранее о функционале и как он работает, владелец продукта делает небольшую вводную, отвечает на вопросы команды.
    * Полезные хаки: на этом этапе понять общий смысл реализуемой идеи и сформировать набор метрик в дальнейшем могут помочь прототипы.
 * Шаг 2. На кого влияет?
    * Цель: определить список пользователей, на кого мы окажем влияние этой фичей. Стоит отметить, что оказывать влияние мы можем как на наших клиентов и пользователей, находящихся за пределами компании. Так и на сотрудников компании, которые каким-либо образом оказываются вовлечены в клиентский сценарий.
    * Полезные хаки: на этом этапе могут помочь вопросы "Для кого мы это делаем?", "Кто будет пользоваться этой фичей?", "Кого затронет ее появление?".
 * Шаг 3. Как влияет?
    * Цель: понять, как измениться жизнь пользователей, на которых мы оказываем влияние.
    * Полезные хаки: На этом этапе могут помочь вопросы "Какое влияние мы окажем на этих людей?" "Что изменится в их жизни после того, как мы реализуем эту фичу?" Не ограничивайте себя в вариантах и предположениях. У вас еще будет время подумать об их измеримости.
    * именно здесь команды начинают задумываться о ключевых вещах, и опять возвращаются к вопросу о том, для чего они делают эту фичу.
 * Шаг 4. Как измерим влияние?
    * Цель: сформировать набор продуктовых метрик, которые будем измерять.
    * Полезные хаки: На этом этапе могут помочь вопросы "А как мы измерим это влияние?" и " На какие цифры будем смотреть, чтобы понять эффект от каждой желтой карточки в предыдущем столбце."
 * Интересные инсайты:
    * не все вещи в принципе можно измерить (например, счастье пользователей)
    * часть вещей влияют, но очень опосредованно. И точно сказать, что повлияли именно мы именно этой фичей невозможно. Метрики нам не помогут.
    * часть вещей нам просто будет очень долго и сложно измерять.
    некоторые метрики могут работать на несколько групп пользователей.

## Продуктовые риски

 * ценность: нужен ли продукт/фича пользователю
 * окупаемость
 * дизайн: удобно ли
 * техника: сможем ли сделать
 * методы проверки
    * мозговой штурм
    * тестирование внутри команды
    * интервью
    * прототипы
    * A/B тест

## Дашборды

 * 
